<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE book [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.einleitung.dieHochschuljourney" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <info>
    <title>Die XHochschule-Journey</title>
  </info>
  <para>Die XHochschule-Journey beschreibt exemplarisch anhand der Persona Amélie den
    Lebensabschnitt Hochschulbildung mit möglichen Stationen und Abzweigungen, die eine Person in
    ihrem Studium durchlaufen kann. Diese Journey findet sich ebenfalls auf der <link
      xlink:href="https://xhochschule.de/web/xhochschule-journey">Webseite</link> und ist dort als
    interaktive Grafik eingebettet. Überall dort, wo ein XML-Symbol zu sehen ist, werden neben
    weiterführenden Informationen auch Beispielnachrichten zum Download angeboten.</para>
  <para>Im Folgenden werden die einzelnen Stationen beschrieben. Dabei werden Beispieldokumente wie
    Zeugnisse oder Bescheinigungen, die Teil von XHochschule sind, hervorgehoben und mit einer
    Verlinkung auf die entsprechende Stelle im Spezifikationsdokument versehen.</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Suchen und informieren</emphasis>
      </para>
      <para>Am Ende ihrer Schullaufbahn entscheidet sich Amélie für die Aufnahme eines Studiums. Als
        ersten Schritt informiert sie sich über strukturierte Angebote (z. B. Hochschulkompass der
        HRK, My Guide, Digitaler Campus, StudyInEurope) sowie Online-Suchmaschinen über das
        Studienangebot und konkrete Studienfächer in Deutschland.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Studium vorbereiten</emphasis>
      </para>
      <para>Nach einem Vergleich der verschiedenen Studienmöglichkeiten entscheidet sich Amélie für
        ein Bachelor-Studium der Informatik an der TU München und bereitet Ihre Unterlagen (inkl.
        der Hochschulzugangsberechtigung) für die Bewerbung vor.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Zulassungsvoraussetzungen prüfen lassen</emphasis>
      </para>
      <para>Für einige Studienfächer müssen Studieninteressierte bestimmte Zulassungsvoraussetzungen
        erfüllen und vor bzw. im Zuge einer Bewerbung prüfen lassen: Zum einen gibt es
        Studienfächer, für die eine bestimmte Eignung im Rahmen einer Prüfung nachgewiesen werden
        müssen (künstlerische und sportliche Eignungsprüfung, Test für medizinische Studienfächer
        (TMS)). Zum anderen müssen Studieninteressierte vor einer Bewerbung teilweise auch
        Kompetenznachweise z.B. bei Dienstleistern wie uni-assist zur Prüfung der
        Zulassungsvoraussetzungen für ein konkretes Studienfach (ggf. mit Zweitwunsch) einreichen.
        Im Falle von Amélie genügt eine direkte Bewerbung bei der TU München. </para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Für Studienfach bewerben</emphasis>
      </para>
      <para>Amélie bewirbt sich für das Informatik-Studium über die digitalen Bewerbungsplattform
        der TU München. Bei den bundesweit zulassungsbeschränkten Studienfächern (Medizin,
        Pharmazie, Tiermedizin und Zahnmedizin) erfolgt die Bewerbung hingegen zentral über die sog.
        DoSV-Bewerbungsplattform der Stiftung für Hochschulzulassung (SfH).</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Kompetenzen anerkennen lassen</emphasis>
      </para>
      <para>Das Prüfungsamt und/oder einzelne Fakultäten einer Hochschule erkennen (ausländische)
        Kompetenznachweise gegebenenfalls studienfachspezifisch an. Da Amélie ihr Studium direkt
        nach dem Schulabschluss beginnt, liegen noch keine anerkennenswerten Leistungen vor. </para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">An Hochschule einschreiben</emphasis>
      </para>
      <para>Nach Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen erhält Amélie ein Studienplatzangebot. Nach
        ihrer Zusage kann sie sich mittels Zahlung einer Gebühr an der TU München immatrikulieren
        und erhält eine <link linkend="XHochschule.Bescheinigungen.immatrikulationsbescheinigung">Immatrikulationsbescheinigung</link>.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Studienfinanzierung beantragen</emphasis>
      </para>
      <para>Da Amélies Eltern noch weitere Kinder in Ausbildung finanzieren, bewirbt sich Amélie auf
        ein Stipendium. Zudem beantragt sie Leistungen nach dem <link linkend="XHochschule.Bescheinigungen.immatrikulationsbescheinigungBAfoeGP9">BAföG</link>. 
        Die Zusage und Höhe einer finanziellen Förderung hängen von zahlreichen
        Faktoren ab – etwa persönlicher Lebenslage, bisherige Leistungen, Hochschule und konkretem
        Studienfach.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Im Bachelor studieren</emphasis>
      </para>
      <para>Amélie beginnt ihr Bachelorstudium. </para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Auslandsstudium vorbereiten </emphasis>
      </para>
      <para>Während ihres Studiums möchte Amélie gerne ein Semester im Ausland studieren. Hierzu
        informiert sie sich über strukturierte Informationsangebote und beim akademischen
        Auslandsamt der TU München über die Möglichkeiten (z.B. im Rahmen des EU-Programms
        Erasmus+). Nach Prüfung ihrer Zulassungsvoraussetzungen bewirbt sie sich für einen
        Studienplatz in Frankreich, an der Université de Strasbourg. Im Zuge von Erasmus+ wird ein
        sogenanntes Learning Agreement zwischen Amélie, der heimischen Hochschule sowie der
        ausgewählten ausländischen Hochschule über die im Rahmen des Auslandsaufenthalts
        angestrebten Leistungen geschlossen. Gegebenenfalls ist die Ausstellung eines 
        <link linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.transcriptOfRecords">Transcript of Records</link> (ToR) notwendig. </para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Auslandsstudium antreten</emphasis>
      </para>
      <para>Nach erfolgreicher Prüfung der (deutschen) Kompetenznachweise durch die Université de
        Strasbourg kann Amélie ihr Studium an der französischen Hochschule antreten.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Im Ausland studieren</emphasis>
      </para>
      <para>Amélie besucht innerhalb eines Studiensemesters Veranstaltungen in ihrem Studienfach und
        auf ihrem Niveau an der Université de Strasbourg.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Auslandsstudium beenden</emphasis>
      </para>
      <para>Nach Abschluss des Auslandssemesters lässt Amélie ihre im Rahmen des Auslandsaufenthalts
        erbrachten Leistungen durch die TU München für ihr Studium anerkennen und anrechnen.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Hochschulabschlusszeugnis erhalten </emphasis></para>
      <para>Amélie absolviert ihr Bachelorstudium in der Regelstudienzeit. Zum erfolgreichen
        Abschluss des grundständigen Studiums erhält sie ein (digitales) <link
          linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.hochschulabschlusszeugnis"
          >Hochschulabschlusszeugnis</link> mit weiteren Dokumenenten wie <link
          linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.transcriptOfRecords">Transcript of Records</link>
        (ToR) und <link linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.diplomaSupplement">Diploma
          Supplement</link> von der TU München ausgestellt.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Weiterführendes Studium auswählen</emphasis>
      </para>
      <para>Nach erfolgreichem Abschluss ihres Bachelorstudiums entscheidet sich Amélie, ein
        Masterstudium in Informatik anzuschließen. Hierzu bewirbt sie sich mit dem
        Hochschulabschlusszeugnis ihres Bachelorstudiums an einer anderen deutschen Hochschule, der
        TU Clausthal.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Im Master studieren</emphasis></para>
      <para>Amélie absolviert innerhalb der Regelstudienzeit ihr Masterstudium.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Hochschulabschlusszeugnis erhalten </emphasis></para>
      <para>Zum erfolgreichen Abschluss des Masterstudiums erhält Amélie ein (digitales) <link
          linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.hochschulabschlusszeugnis"
          >Hochschulabschlusszeugnis</link> mit weiteren Dokumenenten wie <link
          linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.transcriptOfRecords">Transcript of Records</link>
        (ToR) und <link linkend="XHochschule.Bildungsnachweise.diplomaSupplement">Diploma
          Supplement</link> von der TU Clausthal ausgestellt. </para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Suchen und informieren</emphasis>
      </para>
      <para>Zu Beginn der Jobsuche informiert Amélie sich mit strukturierten Informationsangeboten
        (z.B. Jobbörse der Bundesagentur für Arbeit, indeed), Suchmaschinen (z.B. Google) und bei
        Beratungsstellen (z. B. bei Vermittlungsfachkräften der Bundesagentur für Arbeit) zum
        deutschen Arbeitsmarkt und geeigneten Beschäftigungsmöglichkeiten entsprechend ihres
        abgeschlossenen Informatik-Studiums.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Für Job bewerben</emphasis>
      </para>
      <para>Amélie bewirbt sich für eine Stelle als Entwicklerin bei mehreren deutschen
        Softwareherstellern. Hierzu legt sie Nachweise wie z. B. Zeugnisse oder
        Praktikumsbescheinigungen über die digitalen Bewerbungsplattformen ihrer potenziellen
        Arbeitgeber vor.</para>
      <para> </para>
    </listitem>
  </orderedlist> 


 <!-- <para>
    <table frame="all">
      <title>Etappen der XHochschule-Journey</title>
      <tgroup cols="6">
        <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="6mm" />
        <colspec colname="c2" colnum="2" />
        <colspec colname="c3" colnum="3" />
        <colspec colname="c4" colnum="4" colwidth="47mm" />
        <colspec colname="c5" colnum="5" colwidth="30mm"/>
        <colspec colname="c6" colnum="6" />
        <thead>
          <row>
            <entry>#</entry>
            <entry>Schritt</entry>
            <entry>Kurzbeschreibung</entry>
            <entry>Beschreibung</entry>
            <entry>Standardisierungsbedarf &fachmodul;</entry>
            <entry>Standardisierungsbedarf allgemein</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>1.</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>Online-Suche nach geeigneten Studienfächern</entry>
            <entry>Studieninteressierte informieren sich über strukturierte Angebote (z.B. My Guide,
              digitaler Campus, StudyInEurope) sowie Suchmaschinen (z.B. Google) über das
              Studienangebot und konkrete Studienfächer in Deutschland.</entry>
            <entry />
            <entry>Strukturierte Informationsangebote</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>2.</entry>
            <entry>Studium vorbereiten</entry>
            <entry>Auswahl eines konkreten Studienfachs und Vorbereitung der Unterlagen</entry>
            <entry>Nach einem Vergleich des Studienangebots entscheiden sich Studieninteressierte
              i.d.R. für ein bis zwei konkrete Studienfächer.</entry>
            <entry />
            <entry>Vergleichbarkeit von Studienfächern und Anforderungsprofilen</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>3.</entry>
            <entry>Zulassungsvoraussetzungen prüfen lassen</entry>
            <entry>Eignung und/oder Kompetenznachweise vorab prüfen lassen</entry>
            <entry>Für einige Studienfächer müssen Studieninteressierte bestimmte
              Zulassungsvoraussetzungen erfüllen und vor bzw. im Zuge einer Bewerbung prüfen lassen:
              Zum einen gibt es Studienfächer, für die eine bestimmte Eignung im Rahmen einer Prüfung
              nachgewiesen werden müssen (künstlerische und sportliche Eignungsprüfung, Test für
              medizinische Studienfächer (TMS)). Zum anderen müssen Studieninteressierte vor einer
              Bewerbung teilweise auch Kompetenznachweise z.B. bei Dienstleistern wie uni-assist zur
              Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen für ein konkretes Studienfach (ggf. mit
              Zweitwunsch) einreichen.</entry>
            <entry>weitere Bildungsnachweise (Sprachzertifikate, Praktikumsnachweise)</entry>
            <entry>Bildungsnachweise, Vergleichbarkeit von Kompetenzprofilen, Vergleichbarkeit von Anforderungen, Hochschulzugangsberechtigung</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>4.</entry>
            <entry>Für Studienfach bewerben</entry>
            <entry>Bewerbung für ein konkretes Studienfach bei Hochschule / SfH</entry>
            <entry>Die Bewerbung für ein konkretes Studienfach mit Nachweisen etc. erfolgt i.d.R.
              über die digitalen Bewerbungsplattformen der Hochschulen. Insbesondere bei den
              bundesweit zulassungsbeschränkten Studienfächern (Medizin, Pharmazie, Tiermedizin und
              Zahnmedizin) erfolgt die Bewerbung hingegen zentral über die sog.
              DoSV-Bewerbungsplattform der Stiftung für Hochschulzulassung (SfH).</entry>
            <entry>maschinenverarbeitbare Bildungsnachweise</entry>
            <entry>Bewerbungsformulare und deren Anhänge</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>5.</entry>
            <entry>Kompetenzen anerkennen lassen</entry>
            <entry>Anerkennung von (ausländischen) Kompetenznachweisen durch die Hochschule</entry>
            <entry>Das Prüfungsamt und/oder einzelne Fakultäten einer Hochschule erkennen
              (ausländische) Kompetenznachweise ggf. studienfachsspezifisch an.</entry>
            <entry>Mappings EU2DE</entry>
            <entry>Mappings Taxonomien anderer Staaten in deutsches System (z.B. EQR vs DQR), Anerkennung von (ggf. ausländischen) Kompetenzen</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>6.</entry>
            <entry>An Hochschule einschreiben</entry>
            <entry>Immatrikulation in ein konkretes Studienfach</entry>
            <entry>Bei Vorliegen aller Zulassungsvoraussetzungen erhalten Studieninteressierte ein Studienplatzangebot, welches sie annehmen können (Zusage). Nach der Bezahlung
              einer Gebühr werden sie an der Hochschule immatrikuliert.</entry>
            <entry>Immatrikulationsbescheid</entry>
            <entry>Bescheide zur Immatrikulation, Kommunikation zu Sozialversicherungsträgern</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>7.</entry>
            <entry>Studienfinanzierung beantragen</entry>
            <entry>Zur Studienfinanzierung existieren verschiedene Förderungsmöglichkeiten</entry>
            <entry>Zur Finanzierung einer Studiums können (angehende) Studierende verschiedene
              Fördermöglichkeiten beantragen (z.B. BAföG, Stipendien), wobei die Möglichkeiten und
              eine konkrete finanzielle Förderung von zahlreichen Faktoren abhängig sind (z.B.
              persönliche Lebenslage, bisherige Leistungen, Hochschule, konkretes
              Studienfach).</entry>
            <entry />
            <entry />
          </row>
          <row>
            <entry>8.</entry>
            <entry>Im Bachelor studieren</entry>
            <entry>Absolvieren eines grundständigen Studiums</entry>
            <entry>Die X-Hochschule-Journey startet in Deutschland i.d.R. mit einem grundständigen Studiums (Bachelor).</entry>
            <entry/>
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis Bachelor, Hochschulabschlusszeugnis+, ToR+Diploma Supplement</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>9.</entry>
            <entry>Auslandsstudium vorbereiten</entry>
            <entry>Vorbereitung und Bewerbung für ein Auslandssemester</entry>
            <entry>Studierende informieren sich z.B. mit strukturierten Informationsangeboten oder
              beim akademischen Auslandsamt ihrer Hochschule über die Möglichkeit eines
              Auslandsaufenthalts bzw. Auslandssemesters (z.B. im Rahmen des EU-Programms Erasmus+)
              und können sich nach einer Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen im Ausland für einen
              Studienplatz bewerben. Im Zuge von Erasmus+ kann außerdem ein sog. Learning Agreement
              über die im Rahmen des Auslandsaufenthalts angestrebten Leistungen zwischen
              Studierenden, der heimischen Hochschule sowie der ausgewählten ausländischen
              Hochschule geschlossen werden.</entry>
            <entry />
            <entry>Anerkennung dt. Abschlüsse und Bildungsnachweise, Learning Agreements und Modulinformationen</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>10.</entry>
            <entry>Auslandsstudium antreten</entry>
            <entry>Immatrikulation an einer ausländischen Hochschule</entry>
            <entry>Nach erfolgreicher Prüfung der (deutschen) Kompetenznachweise durch die ausländische Hochschule können die Studierenden ihr Studium im Ausland antreten.</entry>
            <entry />
            <entry />
          </row>
          <row>
            <entry>11.</entry>
            <entry>Im Ausland studieren</entry>
            <entry>Absolvieren eines Studiensemesters im Ausland</entry>
            <entry>Im Ausland absolvieren die Studierenden ein Studiensemester, wobei sie i.d.R. Veranstaltungen in ihrem Studienfach und auf ihrem Niveau besuchen.</entry>
            <entry />
            <entry>Mappings nationale Taxonomien in deutsches System</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>12.</entry>
            <entry>Auslandsstudium beenden</entry>
            <entry>Abschluss des Auslandssemesters und Anerkennung absolvierter Leistungen</entry>
            <entry>Nach Abschluss des Auslandssemester können die Studierenden ihre im Rahmen des
              Auslandsaufenthalts erbrachten Leistungen durch die heimische Hochschule für ihr
              Studium anerkennen und anrechnen lassen.</entry>
            <entry>Mappings EU2DE</entry>
            <entry>Anerkennung ausländischer Bildungsabschlüsse, Anerkennung von Leistungen aus nicht-deutschen Modulen</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>13.</entry>
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Ausstellung eines Zeugnisses nach erfolgreichem Abschluss des Studiums</entry>
            <entry>Zum erfolgreichen Abschluss ihres Bachelorstudiums wird Studierenden ein
              digitales Hochschulabschlusszeugnis mit weiteren Dokumenten (ToR, Diploma Supplement)
              ausgestellt.</entry>
            <entry />
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis Bachelor, Transcript of Record, Diploma Supplement, Rentenversicherungsbescheid</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>14.</entry>
            <entry>Studienfach wechseln</entry>
            <entry>Übergang vom Bachelor zum Master</entry>
            <entry>Studierende können nach erfolgreichem Abschluss ihres Bachelorstudiums ein Masterstudium aufnehmen, falls ihr Bachelorabschluss durch die entsprechende
              Hochschule anerkannt wird und sie alle weiteren Zulassungsvoraussetzungen erfüllen.</entry>
            <entry>Kerndatensatz "Studierender" bzw. OZG-Kontoabruf + Melderegisterabgleich</entry>
            <entry>Studierendendaten zwischen Hochschulen, Hochschulzugangsberechtigung, Bachelorzugangsberechtigung, Masterzugangsberechtigung</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>15.</entry>
            <entry>Im Master studieren</entry>
            <entry>Absolvieren eines konsekutiven bzw. weiterführenden Studiums</entry>
            <entry>Nach dem grundständigen Studium (Bachelor) absolvieren Studierende in Deutschland häufig ein konsekutives bzw. weiterführendes Studium (Master).</entry>
            <entry>maschinenverarbeitbarer Bescheid zur Immatrikulation</entry>
            <entry>Bescheide zur Immatrikulation, Kommunikation zu Sozialversicherungsträgern</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>16.</entry>
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Ausstellung eines Zeugnisses nach erfolgreichem Abschluss des Studiums</entry>
            <entry>Zum erfolgreichen Abschluss ihres Masterstudiums wird Studierenden ein (digitales) Hochschulabschlusszeugnis mit weiteren Dokumenten und Informationen (ToR,
              Diploma Supplement) ausgestellt.</entry>
            <entry>HZB</entry>
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis Master, Transcript of Record, Diploma Supplement, Rentenversicherungsbescheid</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>17.</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>Online-Suche nach geeigneten Jobs</entry>
            <entry>Zu Beginn der Jobsuche informieren sich Arbeitssuchende mit strukturierten Informationsangeboten (z.B. Jobbörse der Bundesagentur für Arbeit, Indeed),
              Suchmaschinen (z.B. Google) oder bei Beratungsstellen (z.B bei Vermittlungsfachkräften der Bundesagentur für Arbeit) zum deutschen Arbeitsmarkt und geeigneten
              Beschäftigungsmöglichkeiten, vor allem in ihrem Beruf.</entry>
            <entry />
            <entry />
          </row>
          <row>
            <entry>Ü6</entry>
            <entry>Bewerbung vorbereiten</entry>
            <entry>Erstellen eines Online-Profils und Vorbereitung der Unterlagen</entry>
            <entry>Zur Bewerbung für geeignete Jobs können sich Arbeitssuchende ein umfangreiches
              Online-Bewerberprofil anlegen (z.B. europass, LinkedIn), welches über verschiedene
              Features verfügt (z.B. CV, Kompetenzprofil, Wallet für digitale Nachweise) und die
              Suche nach und Bewerbung für Lernangebote (z.B. auch Promotion) und Jobs ermöglicht.
              Zudem bereiten Arbeitssuchende ihre Bewerbungsunterlagen entsprechend digital
              auf.</entry>
            <entry>XBildung:Bildungslebenslauf?</entry>
            <entry>Bildungslebenslauf, Arten des Lernens, Liste der Hochschulen, Arten der Hochschule, Arten der Prüfung, Bildungsnachweise</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>18.</entry>
            <entry>Für Job bewerben</entry>
            <entry>Online-Bewerbung bei einem Arbeitgeber</entry>
            <entry>Die Bewerbung für einen konkreten Job mit Nachweisen etc. erfolgt i.d.R. entweder über digitale Bewerbungsplattformen der Arbeitgeber oder zunehmend auch über
              die digitalen Online-Profile der Bewerber.</entry>
            <entry>Mappings XHochschule2EDCI</entry>
            <entry />
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </para>
  -->
  <figure>
    <title>Die XHochschule-Journey</title>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Journey_fuer_Spezifikation.PNG" format="PNG" width="100%"/>
         
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>
</chapter>
