<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.einleitung.hintergrundZuXHochschule" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <info>
        <title>Hintergrund zu &fachmodul;</title>
    </info>
    <para>&fachmodul; ist ein vom <link xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2020-52">IT-Planungsrat</link> auf die
		Standardisierungsagenda gehobenes, die Lebenslage Studium betreffendes Standardisierungsvorhaben des Landes Sachsen-Anhalt und des Bundesministeriums für Bildung und
		Forschung (kurz: BMBF). Es verfolgt das Ziel, den Austausch von Studierendendaten im nationalen Hochschulwesen zu vereinheitlichen, sodass die erforderliche <emphasis
            role="bold"
        >Interoperabilität zwischen den Hochschulsystemen</emphasis> (Campus Management Systeme genannt) zur medienbruchfreien Abwicklung von zukünftig digitalen
		Verwaltungsleistungen hergestellt werden kann.</para>
    <para>Dafür wurden/werden entlang eines bewährten Vorgehens bei europäischen und nationalen Standardisierungsvorhaben </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>eine <link xlink:href="http://&fachmodul_in_uri;.de/def/strat/0.7/2020-04-19-Standardisierungsstrategie_im_Hochschulwesen_V07b.pdf"
                >Standardisierungsstrategie</link>
				erarbeitet und abgestimmt,</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>der <link xlink:href="http://www.&fachmodul_in_uri;.de/def/req/1.0/Bedarfsbeschreibung_XHochschule.pdf">Standardisierungsbedarf</link> erhoben, formuliert und als
				Entwurf im IT-Planungsrat eingereicht,</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>die Anforderungen für die Vereinheitlichung zusammen mit den Hochschulen, Wissenschaftsministerien der Länder, Fachverfahrensherstellern und weiteren Stakeholdern
                in <link xlink:href="https://&fachmodul_in_uri;.de/web/aktuelles">virtuellen Workshops</link> erhoben, und</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>die Bearbeitung des Bedarfs iterativ in Form dieser öffentlich einsehbaren Spezifikation mit PDF-Dokumentation und maschinenverarbeitbaren Dateien 
                auf der  <link xlink:href="https://xhochschule.de/web/spezifikation"
                    >Webseite des Vorhabens</link> bereitgestellt.</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Zur besseren Anschlussfähigkeit an weitere, vor allem auch internationale Systeme, werden im Rahmen der Vereinheitlichung in- wie ausländische Bestrebungen ebenso
        berücksichtigt bzw. über die Arbeiten von &fachmodul; informiert, sodass auch abhängige und parallellaufende Projekte aufeinander abgestimmt konzipiert werden.</para>
    <para>Im Ergebnis wird mit der hier vorliegenden <emphasis role="bold">Spezifikation &fachmodul;</emphasis> eine
		Spezifikation erstellt, die den Hochschulen im Rahmen der Digitalisierung Auskunft darüber gibt, wie die hochschulübergreifende Datenkommunikation geregelt ist. Ein <link
		    xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=dPkTbENMl_E">Animationsvideo</link> illustriert den fachlichen Bedarf dieser Spezifikation im Hochschulwesen.</para>
    <para>Den Anstoß für dieses Vorhaben gab das Onlinezugangsgesetz (kurz: OZG), das im August 2017
        in Kraft getreten ist. Das OZG verpflichtet alle deutschen Behörden und damit auch
        Hochschulen ihre Verwaltungsleistungen den Bürgerinnen und Bürgern bzw. Studierenden digital anzubieten.
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Logo_und_Federfuehrer.png"
                    format="PNG" scale="50"/>
            </imageobject>
        </mediaobject></para>
    <para>&fachmodul; stellt im Kontext der Vereinheitlichung des Datenaustauschs im Bildungswesen
        für die Lebenslage Studium einen Baustein dar, der sich in ein übergreifendes Konstrukt
            <link xlink:href="https://xbildung.de/web/">XBildung</link> einfügt. Als XBildung wird
        ein übergreifender Datenaustauschstandard bezeichnet, der das gesamte Bildungswesen in den
        Blick nimmt. Das Ziel des Vorhabens ist es, dass Akteure im Bildungswesen (z.B. Hochschulen,
        Schulen, Bildungsträger) elektronische Daten standardisiert untereinander austauschen, um
        sowohl Bildungsteilnehmer als auch die genannten Akteure zu entlasten (weniger analoge
        Nachweise, Fehlerreduktion, schnellere (Prüf-)Verfahren etc.). XBildung mit seinem
        Basismodul bildet eine inhaltliche Klammer um verschiedene Fachmodule bzw. -standards wie
        zum Beispiel &fachmodul;, XSchule und regelt diejenigen Aspekte, die für mindestens zwei
        Fachmodule und damit übergreifend relevant sind. Zurzeit wird an der Erstellung der
        Fachstandards &fachmodul;, <link xlink:href="https://xschule.digital/web/">XSchule</link>
        und <link xlink:href="https://xberufsbildung.de/web/">XBerufsbildung</link>
        gearbeitet.</para>
</chapter>
