<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.einleitung.spezifikationXHochschule" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<info>
		<title>Spezifikation &fachmodul;</title>
	</info>
	<section>
		<title>Disclaimer</title>
		<para>Es handelt sich bei dem vorliegenden Dokument um die Spezifikation eines XÖV-Standardisierungsvorhabens. Aufgrund der Notwendigkeit der technischen Verarbeitbarkeit der Begriffe wird, wo eine genderneutrale Formulierung nicht möglich ist, das generische Maskulinum verwendet. Die verwendeten Personenbezeichnungen beziehen sich – sofern nicht anders kenntlich gemacht – auf alle Geschlechter.</para>
	</section>
	<section>
		<title>Aufbau</title>
		<para>Das Dokument ist in drei Teile gegliedert, einer Einleitung mit dem <link linkend="spezifikation.einleitung.hintergrundZuXHochschule">Hintergrund zu XHochschule</link>
			und der <link linkend="spezifikation.einleitung.dieHochschuljourney">Hochschuljourney</link>, einem inhaltlichen Kapitel zur <link linkend="spezifikation.fachlicheModellierung"
				>fachlichen Modellierung</link> mit Klassen und Dokumenten für den Datenaustausch im Hochschulwesen, sowie einem <link linkend="spezifikation.anhaenge"
			>Anhang</link>, welcher unter anderem konkrete Werte von aus der Hochschulstatistik übernommenen oder eigens geschaffenen Wertelisten führt.</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Vorgehen zur Erarbeitung</title>
		</info>
		<para>Das Vorgehen bei der Erarbeitung von &fachmodul; ist transparent und partizipativ. Bereits zu Beginn der Vorarbeiten von &fachmodul; wurden alle Wissenschaftsministerien
			der Länder, Hochschulen und weitere Organisationen (wie z.B. UniAssist oder die Stiftung für Hochschulzulassung (SfH)) in die Arbeiten einbezogen. Diese Vorarbeiten
			wurden in einer Standardisierungsstrategie zusammengeführt und mit den Hochschulen, den Wissenschaftsministerien der Länder und weiteren Stakeholdern abgestimmt. Im
			April 2020 begann darauf aufbauend die Dokumentation des Standardisierungsbedarfes und erste Bearbeitung des Bedarfs durch Aufnahme von Umsetzungsarbeiten die in
			frühe Versionen einer im November 2020 veröffentlichten Spezifikation mündeten. </para>
		<para>Seitdem wurden in Standardisierungsmeetings die ersten Anwendungsfälle und Anforderungen an
			den Datenaustausch zwischen Hochschulen analysiert und der Fokus von &fachmodul;
			geschärft. <link xlink:href="https://&fachmodul_in_uri;.de/web/webmeetings2021">Weitere
				Treffen</link> wurden im Jahr 2021 zur Erarbeitung von Folgeversionen zur Abdeckung
			weiterer Nachweise und Datenaustauschmomente durchgeführt. Diese Reihe wurde <link
				xlink:href="https://&fachmodul_in_uri;.de/web/webmeetings2022">im Jahr 2022</link>,
				<link xlink:href="https://&fachmodul_in_uri;.de/web/webmeetings2023">im Jahr
				2023</link> und <link xlink:href="https://&fachmodul_in_uri;.de/web/webmeetings2024"
				>im Jahr 2024</link> fortgesetzt.</para>
		<para>Das methodische Vorgehen der Datenmodellierung ist an zwei bewährte Methodiken angelehnt: <itemizedlist>
				<listitem>
					<para>deutsches XÖV-Vorgehen und</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>europäische Methodik der Entwicklung von Core Vocabularies.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>Beiden Methoden gemeinsam ist die modellgetriebene Spezifikationsentwicklung, transparente
			Erarbeitung durch Veröffentlichung von Änderungsanmerkungen, der Aspekt der starken
			Nachnutzung von bereits Bewährtem und die Verwendung von nicht-proprietären,
			zukunftssicheren und freien Technologien z.B. des W3C Technology Stacks (XML, XSD;
			Schematron). </para>
		<para>Die Spezifikation &fachmodul; als Fachmodul des Basismoduls XBildung versucht die Komplexität im Bildungswesen abzubilden. Unnötige oder gar störende Flexibilität wird
			zugunsten von Interoperabilität zwischen den Fachverfahren im Hochschulwesen aufgelöst. Dazu ist der Einsatz von abgestimmten harmonisierten
			Interoperabilitätsartefakten wie gemeinsamen Datenmodellen, Wertelisten und Datentypen notwendig. Es gilt vor dem Hintergrund des Bildungsföderalismus in Deutschland und
			unter Wahrung der Hochschulautonomie der Grundsatz "So viel Vielfalt wie möglich bei so viel Einheit wie nötig".</para>
	</section>
	<section>
		<title>Bestandteile</title>
		<para>Diese Spezifikation besteht aus verschiedenen Artefakten, welche einem URI-Konzept folgend versioniert im Internet erreichbar abgelegt sind. &fachmodul; setzt sich
			zusammen...</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>aus dem hier vorliegenden <link xlink:href="http://&fachmodul_in_uri;.de/def/&fachmodul_in_uri;/&version;/spec/">Spezifikationsdokument</link></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>aus <link xlink:href="http://www.&fachmodul_in_uri;.de/def/&fachmodul_in_uri;/&version;/xsd/">XML Schema-Definitionen</link></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>aus <link xlink:href="http://www.&fachmodul_in_uri;.de/def/&fachmodul_in_uri;/&version;/sch/">Geschäftsregeln in ISO Schematron</link></para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>aus Codelisten und Mappings zu <link xlink:href="http://&fachmodul_in_uri;.de/def/&fachmodul_in_uri;/&version;/code/"
					>EU-Vokabularen</link> von DG EMPL Europass und Publications
					Office</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					<link xlink:href="http://www.&fachmodul_in_uri;.de/def/&fachmodul_in_uri;/&version;/xml/">XML-Beispielinstanzen</link>
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<para>Zusätzlich wird erhaltenes Feedback zur Spezifikation auf <link xlink:href="https://github.com/OZG-TFBildung/&fachmodul_in_uri;/issues">Github.com</link>
			veröffentlicht und in Folgeversionen eingearbeitet.</para>
	</section>
</chapter>
