<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE appendix [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.grundlegendeDesignentscheidungen" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Grundlegende Designentscheidungen</title>
    <para>Die Designentscheidungen für das vorliegende Release mit der Versionsnummer &version; stammen aus den folgenden Überlegungen oder ergeben sich aus den 
        Empfehlungen der <link xlink:href="http://www.&fachmodul_in_uri;.de/def/strat/0.7/2020-04-19-Standardisierungsstrategie_im_Hochschulwesen_V07b.pdf">Standardisierungsstrategie</link>.
    </para>
    <para>OZG, SDG, DSGVO und eIDAS sind rechtliche Vorgaben im Bildungswesen, die es einzuhalten
        bzw. umzusetzen gilt. Im Jahr 2019 wurde zur Unterstützung der OZG-Umsetzung eine 
        <link xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2020-52">
        Studie </link> in Auftrag gegeben, in welcher als Ergebnis herausgearbeitet wurde, dass es neben fachlich
        konkreten Spezifikationen wie &fachmodul; und weiteren auch eines organisatorischen,
        semantischen und technischen Rahmens bedarf, der lebenslagenübergreifend für
        Interoperabilität im Bildungswesen sorgt. So etwa sollen solche Themen "vor die Klammer
        gezogen werden", die nicht direkt schul- oder hochschulspezifisch sind. Dadurch können auch
        die Entwicklungsaufwände gebündelt werden, die bei der Vielzahl der parallel umzusetzenden
        OZG-Leistungen entstehen. </para>    
    <para>Übergeordnetes Ziel ist es, die Interoperabilität im Bildungswesen durch die
        Digitalisierung von ehemals analogen Nachweisen zu fördern: d.h. die zusätzliche Ausstellung
        von maschinenverarbeitbaren Bildungsnachweisen zu ermöglichen. Dazu müssen semantische
        Spezifikationen wie die vorliegende Basis XBildung, aber auch fachlich noch spezifischer
        ausgestaltete Fachmodule wie &fachmodul; für das Hochschulwesen oder XSchule für das
        Schulwesen sowie potenziell noch entstehende Spezifikationen wie XBAföG, XWeiterbildung oder
        XBerufsausbildung erstellt werden. </para>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/grundlegendeDesignentscheidungen_01.jpg" format="JPG" scale="45" />
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
    <para>Die folgenden Designentscheidungen sind für die Erstellung dieser Spezifikationen besonders wichtig:
    </para>
    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>Nachnutzung von XÖV-Methodik, Komponenten aus der XÖV-Kernkomponentenbibliothek sowie des Datentyps String.Latin</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Wahrung von Anschlussfähigkeit <emphasis role="bold">begrenzt auf Belange der semantischen Ebene, also auf den fachlichen Payload,</emphasis> 
                an bestehende Register (Nachnutzung XInneres:XMeld) und zukünftige OZG-Komponenten, wie Nutzerkonten des Bundes oder der Länder oder ein zukünftiges 
                Datenschutzcockpit als Teil einer Architektur des IT-Planungsrates für die Umsetzung des 
                <link xlink:href="https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/registermodernisierungsgesetz-1790176">Registermodernisierungsgesetzes</link> in Deutschland.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Enger Kontakt zu den europäischen Datenmodellen: SDG-Datenmodell, European
                Learning Model (EDCI/ELM) und zu EMREX/ELMO. Dies ermöglicht einerseits die
                Berücksichtigung europäischer Anforderungen, die im Rahmen von &fachmodul; relevant
                sind und die Möglichkeit eines Mappings von Wertelisten, wo Interoperabilität zu den
                europäischen Datenmodellen bereits besteht. Andererseits sollen fachliche
                Anforderungen aus &fachmodul; in die europäischen Vorhaben eingebracht werden, um
                von vornherein eine möglichst hohe Interoperabilität zwischen &fachmodul; und den
                europäischen Datenmodellen sicherzustellen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Berücksichtigung von Semantic Web und W3C Technologie wie etwa der Einsatz von W3C XML Schematron, Controlled Vocabularies, Thesauri, URIs 
                und weitere Komponenten des RDF-Frameworks des Simple Knowledge Organisation System (SKOS).</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Berücksichtigung rechtlicher, architektonischer und semantischer Anforderungen an den Datenaustausch aus der eIDAS-Verordnung. Diese erwähnt in Artikel 14 ein 
                "Technisches System für den grenzüberschreitenden automatisierten Austausch von Nachweisen und Anwendung des Grundsatzes der einmaligen Erfassung“ 
                („Once Only Principle“), welches das Senden und Empfangen von strukturierten Nachweisen für die in der Anlage II aufgeführten Anwendungsfälle auch der 
                Lebenslage Studium fordert. Die dazu einschlägigen <link xlink:href="https://github.com/SEMICeu/SDG-sandbox/tree/master/evidences/tertiary_education_diploma_evidence">
                    Datenmodelle </link> wurden im November bis Februar 2021 erarbeitet und mit den an &fachmodul; beteiligten Hochschulen in einem 
                <link xlink:href="https://xhochschule.de/web/sdg_process">SDG-Reviewprozess </link> abgestimmt und in der vorliegenden Version &version; 
                dieser Spezifikation so weit wie möglich bereits berücksichtigt.</para>
        </listitem>        
    </orderedlist>
    
    <para>Die nachfolgende Grafik fasst die wesentlichen Rahmenbedingungen für die Interoperabilität im Kontext von &fachmodul; zusammen:</para>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/grundlegendeDesignentscheidungen_02.jpg" format="JPG" scale="40" />
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
</chapter>
