<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE appendix [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.grundlegendeDesignentscheidungen" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Grundlegende Designentscheidungen</title>
    <para>OZG, SDG, DSGVO und eIDAS sind rechtliche Vorgaben im Bildungswesen, die es einzuhalten bzw.
        umzusetzen gilt. Im Jahr 2019 kam eine <link
            xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2020-52">Studie</link> im
        Kontext der OZG-Umsetzung zu dem Ergebnis, dass es neben fachlich konkreten Spezifikationen wie
        XHochschule und weiteren auch eines organisatorischen, semantischen und technischen Rahmens
        bedarf, der <link
            xlink:href="https://verwaltung.bund.de/portal/DE/Lebenslagen/Schule_Ausbildung_Studium"
            >Lebenslagen-übergreifend</link> für Interoperabilität im Bildungswesen sorgt. Dieser Rahmen
        soll Themen abbilden, die nicht direkt schul- oder hochschulspezifisch sind. Genau das ist die
        Zielstellung von XBildung. Mit XBildung können Entwicklungsaufwände gebündelt werden, die
        bei einer Vielzahl parallel umzusetzender digitaler Verwaltungsdienstleistungen im Bildungswesen
        entstehen.</para>
    <para>Übergeordnetes Ziel ist es, die Interoperabilität im Bildungswesen durch die Digitalisierung
        von ehemals analogen Nachweisen zu fördern: d.h. die zusätzliche Ausstellung von
        maschinenverarbeitbaren Bildungsnachweisen zu ermöglichen. Dazu zählen beispielsweise der
        digitale Sekundarschulabschluss, das Hochschulabschlusszeugnis oder das Prüfungszeugnis einer
        dualen Ausbildung. Hier dient die Spezifikation von XBildung als Basismodul. Die darin
        definierten semantischen Bausteine werden eingebunden von Fachmodulen wie XHochschule für das
        Hochschulwesen, XSchule für das Schulwesen oder XBerufsbildung für das
        Berufsbildungswesen.</para>
    <para>Die folgenden Designentscheidungen sind für die Erstellung dieser Spezifikationen besonders
        wichtig: </para>
    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>Nachnutzung von XÖV-Methodik, Komponenten der XÖV-Kernkomponentenbibliothek sowie der
                Datentypen der DIN 91379 "Zeichen und definierte Zeichensequenzen in Unicode für die
                elektronische Verarbeitung von Namen und den Datenaustausch in Europa".</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Wahrung von Anschlussfähigkeit <emphasis role="bold">begrenzt auf Belange der
                semantischen Ebene, also auf den fachlichen Payload,</emphasis> an bestehende Register und
                OZG-Komponenten, wie Nutzerkonten des Bundes oder der Länder oder ein zukünftiges
                Datenschutzcockpit als Teil einer Architektur des IT-Planungsrates für die Umsetzung des
                <link
                    xlink:href="https://www.bundesregierung.de/breg-de/suche/registermodernisierungsgesetz-1790176"
                    >Registermodernisierungsgesetzes</link> in Deutschland.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Enger Kontakt zu europäischen Datenmodellen: SDG-Datenmodell, European Learning Model
                (EDCI/ELM) sowie EMREX/ELMO . Dies ermöglicht einerseits die Berücksichtigung europäischer
                Anforderungen, die im Rahmen von XBildung/XHochschule relevant sind und die Möglichkeit eines
                Mappings von Wertelisten, wo Interoperabilität zu den europäischen Datenmodellen bereits
                besteht. Andererseits sollen fachliche Anforderungen aus XBildung/XHochschule in die europäischen
                Vorhaben eingebracht werden, um von vornherein eine möglichst hohe Interoperabilität
                zwischen XBildung/XHochschule und den europäischen Datenmodellen sicherzustellen.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Berücksichtigung rechtlicher und architektonischer Anforderungen an den Datenaustausch aus der  
                <link xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32014R0910"
                    >eIDAS-Verordnung</link> und der <link xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32018R1724"
                        >SDG-Verordnung</link>. Dies betrifft insbesondere die Anschlussfähigkeit
                an elektronische Siegel-/Signierdienste und die Einrichtung eines technischen Systems für den 
                grenzüberschreitenden Austausch von Nachweisen nach dem Grundsatz der einmaligen Erfassung ("Once-Only-Prinzip"). 
               </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Berücksichtigung von Semantic Web und W3C Technologie wie etwa der Einsatz von
                Controlled Vocabularies, Thesauri und persistenten Identifiern.</para>
        </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Die nachfolgende Grafik fasst die wesentlichen Rahmenbedingungen für die Interoperabilität
        im Kontext von XBildung zusammen:</para>
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/grundlegendeDesignentscheidungen_02.png"
                    format="PNG" scale="70"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
</chapter>
