<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE appendix [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.leitfadenFachlicheModellierung" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Leitfaden zur Fachlichen Modellierung: Wie lese ich dieses Dokument?</title>
    <para> Der Standard XHochschule ist in verschiedener Weise mit anderen Standardisierungsvorhaben
        verknüpft oder baut auf diesen auf (s. <xref
            linkend="spezifikation.grundlegendeDesignentscheidungen" role="AbschnittNummer"/>). Um
        den folgenden Abschnitt zu verstehen, sind dabei zwei Aspekte hervorzuheben: </para>
    <orderedlist>
        <listitem>
            <para>Die Nachnutzung von Komponenten aus dem XÖV-Baukasten der Koordinierungsstelle für
                IT-Standards (KOSIT): Diese enthalten grundlegende Klassen des Datenaustauschs, die
                für alle XÖV-Standards nutzbar und für XHochschule spezifisch beschränkt oder
                erweitert werden. Ein Beispiel hierfür ist die Klasse „NatuerlichePerson“, die
                Angaben generellen Charakters enthält.</para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>Die gemeinsame Basis von XBildung für alle XÖV-Vorhaben im Bildungsbereich:
                XHochschule verwendet gemeinsam mit anderen Standards semantisch übergeordnete
                Klassen, die für XHochschule spezifisch beschränkt oder erweitert werden. Ein
                Beispiel hierfür ist die Klasse „Benotung“, die für alle Bereiche der Bildung
                nutzbar ist. </para>
        </listitem>
    </orderedlist>
    <para> Diese eingebundenen externen Modelle werden in <xref linkend="externe.modelle"
        role="AbschnittNummer"/> aufgelistet und genauer beschrieben. <xref linkend="spezifikation.xoevKernkomponenten"
            role="AbschnittNummer"/> enthält die im Fachmodell eingebundenen XÖV-Kernkomponenten. Weiterhin werden bei
        XHochschule für eine Reihe von Angaben kontrollierte Vokabulare mittels Codelisten
        eingebunden. Diese finden sich in <xref linkend="spezifikation.code-Datentypen"
            role="AbschnittNummer"/>. </para>   
    <para><xref linkend="spezifikation.klassenFuerDenDatenaustauch" role="AbschnittNummer"/> benennt
        und erklärt die Klassen für den Datenaustausch in XHochschule, <xref
            linkend="spezifikation.dokumenteFuerDenDatenaustausch" role="AbschnittNummer"/> die
        damit verbundenen Dokumente.</para>
    <para>Anhand eines Beispiels sollte das Verstehen der fachlichen Modellierung und das Umgehen
        mit dieser Spezifikation deutlicher werden. Hierzu betrachten wir die Klasse „Studienfach“.
        Diese ist folgendermaßen dargestellt: </para>  
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/leitfadenFachlicheModellierung_01.jpg" format="JPG" scale="60" />
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
        
    <para>
        Die Klasse besteht aus einer Reihe von untergeordneten Elementen, sog. „Kindelementen“. Die oberen zwei, „name“ und „angestrebter Abschluss“ sind dabei verpflichtende Felder, symbolisiert durch die durchgehende Verbindung zum Knotenpunkt. Die weiteren Elemente haben optionalen Charakter. Dies wird nicht allein durch die gestrichelte Verbindung dargestellt, sondern auch durch die sog. „Multiplizität“, die den Kindelementen vorangestellt ist. 
    </para>
    <para><emphasis role="bold">Was ist Multiplizität?</emphasis></para>
    <para>Multiplizität ist ein Begriff, der verwendet wird, um die Anzahl der möglichen Instanzen
        eines Elements in einem bestimmten Zusammenhang zu beschreiben. Sie wird durch Zahlen und
        Symbole wie „0..1“ oder „0..*“ ausgedrückt. Vier Varianten sind möglich:</para>
    <para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis>„0..1“</emphasis>: Dies bedeutet, dass das Element optional ist. Es kann entweder eine Instanz dieses Elements vorhanden sein oder keine.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis>„1“</emphasis> oder <emphasis>„1..1“</emphasis>: Dies bedeutet, dass das Element verpflichtend ist. Es muss genau eine Instanz dieses Elements vorhanden sein.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis>„0..*“</emphasis>: Dies bedeutet, dass das Element optional ist,
                    aber es können auch mehrere Instanzen vorhanden sein. Es kann keine oder
                    beliebig viele Instanzen des Elements geben.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis>„1..*“</emphasis>: Dies bedeutet, dass mindestens eine Instanz des Elements vorhanden sein muss, aber es können auch mehrere sein.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>
        
    <para> Im Diagramm findet sich unterhalb der Bezeichnung der Kindelemente die Angabe zu ihrem Datentyp („type“). Hier wird ersichtlich, woher dieses Kindelement ursprünglich stammt: aus der technischen Grundlage von XML-Schema („xs“), dem XÖV-Baukasten („xoev“), XBildung („xbd“) oder ob es sich um ein Spezifikum von Xhochschule („xhs“) handelt. </para>
    <para>Um weitere Informationen zu den Kindelementen zu erhalten, sollte unterhalb des Diagramms auf die tabellarische Darstellung zurückgegriffen werden: </para>
    
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/leitfadenFachlicheModellierung_02.jpg" format="JPG" scale="60" />
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
    
    <para> Hier findet sich zu jedem Kindelement eine Beschreibung seiner Bedeutung. Weiterhin wird
        der Datentyp des Kindelementes angegeben. Dieser kann als „string“, „decimal“ u. ä. angegeben
        werden oder auf eine Codeliste (hier z.B. die Angaben nach „ISCED2011“ oder „ISCEDF2013“)
        verweisen. </para>
    <para>Durch einen Klick auf das entsprechende Kapitel („Ref.“) oder die entsprechende Seite
        gelangen Sie zu der Stelle in der Spezifikation, an der das entsprechende Kindelement
        genauer beschrieben ist. Handelt es sich um ein Element, das aus einem externen Modell
        übernommen wurde, gelangen Sie mit einem Klick in die Übersicht „Eingebundene externe
        Modelle“, von wo aus Sie im Falle von aus XBildung übernommenen Elementen mit einem weiteren
        Klick auf das entsprechende Element direkt an die entsprechende Stelle in der
        XBildung-Spezifikation springen. </para>
    <para>Unterhalb der Tabelle finden Sie weitere Angaben zur „Nutzung des Datentyps“. Hier finden
        sich Angaben, in welchen in XHochschule genutzten Austauschdokumenten die Klasse Verwendung
        findet.</para>
    
    <para>
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/leitfadenFachlicheModellierung_03.jpg" format="JPG" scale="80" />
            </imageobject>
        </inlinemediaobject>
    </para>
    
    <para>Auch hier können Sie mit einem Klick auf das entsprechende Dokument direkt an die entsprechende Stelle im Kapitel „Dokumente für den Datenaustausch“ springen. Dort finden Sie Informationen zum Aufbau der entsprechenden Austauschdokumente. </para>
</chapter>
