<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE chapter [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="modellierung.wichtigeHinweiseZurImplementierung" xml:lang="de"
    xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Wichtige Hinweise zur Implementierung</title>
    <variablelist>
        <varlistentry>
            <term>Versionierung</term>
            <listitem>
                <para>Die Version einer XML-Nachricht wird über den verwendeten Namespace
                    festgelegt. Die Versionsnummer bereits in Version 1.0 oder höher vorliegender
                    XBildung-Teilvorhaben entspricht dabei immer der vorab veröffentlichten
                    Versionsnummer der XBildung-Spezifikation.</para>
                <para>Codelisten, die mit Version 1.0 eingeführt wurden, verbleiben auf dieser Version, bis eine Änderung
                    erfolgt. Bei Änderung wird das Veröffentlichungsdatum der Version des Spezifikationsdokuments
                    angegeben, in deren Rahmen die Codeliste geändert wurde. Dies erfolgt nach der ISO-Systematik
                    "JJJJ-MM-TT". Neu eingeführte Codelisten erhalten ebenfalls das Veröffentlichungsdatum der Ver-
                    sion des Spezifikationsdokuments, in deren Rahmen die Codeliste eingeführt wurde.</para>
                <para></para>
            </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
            <term>Notwendigkeit von Schematron</term>
            <listitem>
                <para>Innerhalb der Teilvorhaben existieren Beschränkungen, die nicht über
                    XML-Schema abgebildet werden können (z.B. das Verbieten leerer Felder). Hierzu
                    werden mittels Schematron Geschäftsregeln festgelegt. Diese Geschäftsregeln
                    werden mittels Schematron- und XSLT-Dateien gemeinsam mit jedem Release zur
                    Verfügung gestellt. Erhaltene Nachrichten können mittels frei lizensierbarer
                    Programme (Microsoft XML Notepad; Saxon Home Edition) gegen diese XSLT-Dateien
                    validiert werden. Eine Validierung allein gegen das XML-Schema genügt nicht um
                    den gesamten logischen Umfang des Datenmodells abzubilden. XML-Schema und Schematron werden beide zur Validierung eines XHS-konformen Dokuments benötigt.<link
                        xlink:href="https://xbildung.de/web/validierung"
                        > Anleitung zur Validierung mit Schematron</link>.</para>
                <para></para>
            </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
            <term>Umgang mit Daten</term>
            <listitem>
                <para>Grundsätzlich sollten bei der Informationsübertragung aus internen Systemen in
                    XBildung-Dokumente stets der Grundsatz der Datensparsamkeit sowie etwaige
                    gesetzliche Regeln zur Informationsfreizügigkeit beachtet werden. Weiterhin
                    konnten in einigen Fällen im Rahmen der Bedarfserhebung für XBildung-Vorhaben
                    keine föderal übergreifende Einheitlichkeit in Bezug auf erfasste oder bisher in
                    Papierform bereitgestellte Daten festgestellt werden. Aus genannten Gründen
                    enthalten XBildung-Datenmodelle nur wenige verpflichtende und viele optionale
                    Felder. Für eine sinnvolle Nutzung sollte der Grundsatz gelten, Daten
                    bereitzustellen, die für eine interne Nutzung eines eingehenden Dokuments
                    ebenfalls benötigt werden.</para>
                <para></para>
            </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
            <term>Nutzung von HTML</term>
            <listitem>
                <para>Grundsätzlich ist eine Nutzung von HTML-Code in XHochschule nicht vorgesehen.
                    Ausnahmen bestehen lediglich für das Datenfeld "Beschreibung" in <link linkend="XHochschule.Baukasten.Leistungsbeschreibung">Leistungsbeschreibung</link> sowie das Datenfeld "Bezeichnung" in <link linkend="XHochschule.Baukasten.Leistung">Leistung</link>,
                    sofern es sich um eine Leistungsart handelt, die in ihrem Namen
                    Sonderformatierungen notwendig macht (z.B. Titel von Lehrveranstaltungen oder
                    Abschlussarbeiten). In diesen Fällen besteht die Möglichkeit, optional HTML-Code
                    mittels sog. "Escaping" in einem zusätzlichen Datenfeld einzubinden. Folgende
                    "Escape"-Befehle sind möglich:   </para>
   <table>
       <title>HTML-Escapezeichen</title>
       <tgroup cols="2">
        <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="20mm" />
        <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="40mm"/>
        <thead>
            <row>
                <entry>Zeichen</entry>
                <entry>Escape-String</entry>
            </row>
         </thead>
         <tbody>
            <row>
                <entry>&lt;</entry>
                <entry>&amp;lt;</entry>
            </row>
            <row>
                <entry>&gt;</entry>
                <entry>&amp;gt;</entry>
            </row>
            <row>
                <entry>&quot;</entry>
                <entry>&amp;quot;</entry>
            </row>
            <row>
                <entry>&apos;</entry>
                <entry>&amp;apos;</entry>
            </row>
            <row>
                <entry>&amp;</entry>
                <entry>&amp;amp;</entry>
            </row>
            
        </tbody>
    </tgroup>
</table>                
                <!--<para>
                    <inlinemediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/escapeZeichen.jpg" format="JPG" scale="60" />
                    </imageobject>
                </inlinemediaobject></para>-->
            </listitem>
        </varlistentry>
        <!-- <varlistentry>
            <term>Entsprechung von Datenfeldern</term>
            <listitem>
                <para>Datenfelder in XBildung-Teilvorhaben finden begrifflich nicht immer genaue
                    Entsprechungen in internen Systemen. Weiterhin können Datenfelder eventuell
                    gemeinsame Informationen enthalten, die an anderer Stelle an unterschiedlichen
                    Stellen abgebildet sind (z.B. das Feld „NameNatuerlichePerson“ enthält keine
                    Unterteilung zwischen Nachnamen und ggfs. mehreren Vornamen). Für beide
                    Problematiken sei an dieser Stelle besonders auf die Beschreibung der
                    Datenfelder hingewiesen, in der sich genauere Angaben zur Bedeutung und Nutzung
                    der Datenfelder finden.</para>
                <para></para>
            </listitem>
        </varlistentry> -->
    </variablelist>
</chapter>
