<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<appendix version="5" xml:id="spezifikation.anhang.glossar" xml:lang="de"
    xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
    <info>
        <title>Glossar</title>
    </info>
    <informaltable frame="all">
        <tgroup cols="2">
            <thead>
                <row>
                    <entry>Begriff</entry>
                    <entry>Beschreibung</entry>
                </row>
            </thead>
            <tbody>
                <row>
                    <entry>Anerkennung</entry>
                    <entry>In Anerkennungsverfahren werden erbrachte Leistungen (etwa aus dem
                        Auslandsstudium) oder Vorleistungen (etwa bei einem Studienplatzwechsel)
                        bewertet. Oftmals schließen Einstufungsverfahren an Anerkennungsverfahren
                        an. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Bewerbung</entry>
                    <entry>Studierende müssen sich für einen Studienplatz bei der Hochschule oder
                        der SfH bei zulassungsbeschränkten Studienfächern bewerben. Erfolgreiche
                        Bewerbungen haben Zulassungsverfahren zur Folge.</entry>
                </row>
                <!--<row>
                    <entry>Bildungsausländer</entry>
                    <entry>Der Begriff bezeichnet ausländische Studierende an deutschen Hochschulen, die ihre HZB nicht an einer Schule in Deutschland oder einer deutschen Schule
                        im Ausland erworben haben. In der Regel kommt es bei Bewerbungen von Bildungsausländern somit zu einem Anerkennungsverfahren (der HZB).</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Bologna-Prozess</entry>
                    <entry>Der politischer Prozess, der maßgeblich seit 1999 zur Modularisierung von Studieninhalten und Vereinheitlichung akademischer Abschlüsse im EHR geführt
                        hat.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>CaMS</entry>
                    <entry>CaMS sind integrierte Anwendungssysteme, die zur Unterstützung von Forschung und Lehre an Hochschulen eingesetzt wer-den. Sie sollen administrative
                        Prozesse unterstützen und vereinheitlichen und Führungsinformationen liefern.</entry>
                </row>-->
                <row>
                    <entry>ECTS</entry>
                    <entry>Das European Credit Transfer and Accumulation System stellt einen
                        einheitlichen Rahmen dar, um Schwerpunkte eines Studienfachs transparent zu
                        machen. In der Regel bildet ein Leistungspunkt nach ECTS einen gewissen
                        zeitlichen Aufwand ab, den Studierende erbracht haben. Festlegungen hierzu
                        werden zumeist in Modulhandbüchern getroffen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>EDCI</entry>
                    <entry>Die Europass Digital Credentials Infrastructure fungiert als technische
                        Infrastruktur zur Ausstellung von digitalen Bildungszertifikaten im Rahmen
                        des Europass-Vorhabens.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>eIDAS</entry>
                    <entry>Verordnung des Europäischen Parlaments und des Rates vom 23. Juli 2014
                        über elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste für elektronische
                        Transaktionen im Binnenmarkt und zur Aufhebung der Richtlinie 1999/93/EG. In
                        der Verordnung, die in der Bundesrepublik Deutschland mit dem
                        eIDAS-Durchführungsgesetz vom 29.07.2017 im nationalen Recht umgesetzt
                        wurde, wird europaweit der Einsatz von Vertrauensdiensten bzw. die
                        elektronische Identifizierung geregelt.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Einstufung</entry>
                    <entry>In Anerkennungsverfahren, z.B. im Kontext eines Studienplatzwechsels,
                        werden nachgewiesene Vorkenntnisse anhand eines festen Bewertungsrasters
                        dazu genutzt, um Bewerberinnen und Bewerber in ein bestimmtes Fachsemester
                        einzustufen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>EMREX / ELMO</entry>
                    <entry>EMREX ist ein europäisches digitales Netzwerk zum Austausch und zur
                        Übertragung von studentischen Leistungsnachweisen. Das Netzwerk verwendet
                        das ELMO-Format für den Austausch der Ergebnisse. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Erasmus</entry>
                    <entry>Das Erasmus-Programm bzw. Erasmus-Stipendium der Europäischen Kommission
                        ist eine bekannte und bedeutende Initiative zur Förderung internationaler
                        Studierendenmobilität.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>EQR, EQF / DQR</entry>
                    <entry>Der Europäische Qualifikationsrahmen (EQR, European Qualifications
                        Framework/EQF) ist das Übersetzungsinstrument, das nationale Qualifikationen
                        europaweit verständlich macht und so die Mobilität von Beschäftigten und
                        Lernenden und deren lebenslanges Lernen fördert. Er dient als Referenzrahmen
                        für den Vergleich der verschiedenen nationalen Qualifikationssysteme. Der
                        Deutsche Qualifikationsrahmen (DQR) ist die nationale deutsche Ausprägung
                        des Europäischen Qualifikationsrahmens.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Hochschulzugangsberechtigung</entry>
                    <entry>Die Hochschulzugangsberechtigung kann auf verschiedene Arten erworben
                        werden. Zu einer Hochschulzugangsberechtigung zählen die Allgemeine
                        Hochschulreife, die fachgebundene Hochschulreife, die Fachhochschulreife
                        oder eine gleichwertige, anerkannte Zugangsberechtigung.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Immatrikulation</entry>
                    <entry>Mit der Immatrikulation erfolgt die Einschreibung in ein Studienfach an
                        einer Hochschule während der dafür vorgesehen Immatrikulationsfrist. Die
                        Immatrikulation unterscheidet sich zwischen zulassungsbeschränkten,
                        zulassungsfreien oder weiterbildenden Studienfächern. Für
                        zulassungsbeschränkte Studienfächer/Fachsemester erhalten erfolgreiche
                        Bewerberinnen und Bewerber einen Zulassungsbescheid, in dem dazu
                        aufgefordert wird, die Immatrikulation innerhalb der angegebenen Frist
                        vorzunehmen. Dies erfolgt in der Regel durch Zahlung des Semesterbeitrags.
                        Mit dem Antrag auf Immatrikulation / Antrag auf Änderung des Studienfachs
                        sind weitere Unterlagen einzureichen. Wer Haupthörer an einer anderen
                        Hochschule ist, kann sich unter bestimmten Voraussetzungen mehrfach
                        immatrikulieren.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Modul</entry>
                    <entry>Der Begriff bezeichnet eine abgeschlossene Lehr- und Lerneinheit, die
                        verschiedene Lehrveranstaltungen zu einem eigenen Teilgebiet im Studium
                        verbindet und durch die Kultusministerkonferenz begrifflich normiert ist.
                        Ein Modul umfasst auch die zu erbringenden Prüfungs- und ggf.
                        Studienleistungen, die für eine erfolgreiche Absolvierung erforderlich sind.
                        In Regel erstellen die Hochschulen für jedes Modul ein eigenes Handbuch und
                        legen hierin auch fest, welche persönliche (quantitative) Leistung für einen
                        ECTS-Leistungspunkt im Modul zu erbringen ist.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachrückverfahren</entry>
                    <entry>Im Nachrückverfahren werden die aus dem Hauptverfahren unbesetzten
                        Studienplätze an Bewerberinnen und Bewerber verteilt.Teilweise werden
                        mehrere Nachrückverfahren durchgeführt, bis sämtliche Plätze vergeben sind.
                        Im Ablehnungsbescheid (des Hauptverfahrens) werden die Modalitäten zur
                        Bewerbung für das Nachrückverfahren genannt.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nutzerkonto</entry>
                    <entry>Bürger/innen und Unternehmen / Organisationen können eine Identität im
                        Nutzerkonto erstellen und diese bei der Beantragung von
                        Verwaltungsleistungen zur Authentisierung nutzen. Die Schnittstelle für den
                        Nachrichtenversand an das Postfach im Nutzerkonto bietet externen Online
                        Leistungen und Fachverfahren die Möglichkeit, Nachrichten in das Postfach
                        einer bestimmten Identität abzulegen. Im Nutzerkonto werden folgende
                        personenbezogene Stammdaten geführt: Vorname(n), Nachname, E-Mail-Adresse,
                        Straße, PLZ, Wohnort, Akad. Titel, Anrede, Geburtsdatum, Geburtsort. Diese
                        personenbezogenen Daten sollen in Antragsverfahren, die im Rahmen der
                        OZG-Umsetzung digitalisiert werden, genutzt werden können.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>PIM</entry>
                    <entry>Die Plattform für Internationale Studierendenmobilität (PIM) ist eine
                        digitale Plattform für Leistungsanerkennung bei nationaler und
                        internationaler Studierendenmobilität. Zentrale Ziele sind ein
                        digitalisierter Ablauf für Anerkennungen sowie ein zentraler Zugang für alle
                        Anerkennungsverfahren für Studierende.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>SDG-VO</entry>
                    <entry>Die Single Digital Gateway-Verordnung der EU legt Verwaltungsverfahren
                        fest, die bis 12.12.2023 für alle Bürger der EU digital umzusetzen sind.
                        Dabei soll ein einheitlicher Zugang zu diesen Verfahren geboten werden.
                        Mittels des SDG sollen Bürgerinnen und Bürger sowie Unternehmen
                        nutzerfreundlich online Zugriff auf Informationen, Verfahren und Hilfs- und
                        Problemlösungsdienste in allen EU-Mitgliedstaaten erhalten. Von der SDG sind
                        drei konkrete Verfahren im Bildungsbereich betroffen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Semesterbeiträge</entry>
                    <entry>Semesterbeiträge werden von Hochschulen erhoben und müssen durch
                        Studierende im Rahmen der Immatrikulation oder Rückmeldung beglichen werden,
                        um sich ordentlich einschreiben zu können.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Studienplatzwechsel</entry>
                    <entry>Ein Studienplatzwechsel kann viele Ausformungen haben, von denen die
                        geläufigsten der Studienortwechsel und / oder der Studienfachwechsel sind.
                        Der Begriff Studienplatzwechsel wird im Rahmen der Bedarfsbeschreibung daher
                        als Überbegriff für diverse (potentielle) Anwendungsszenarien der
                        Spezifikation genutzt.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Zulassung</entry>
                    <entry>Eine Zulassung zu einem Studium folgt auf Bewerbungs- und ggf.
                        Anerkennungs- und Einstufungsverfahren durch die jeweilige Hochschule oder
                        die SfH. Zur Zulassung zum Studium sind Voraussetzungen zu erfüllen.
                        Grundlegende Zulassungsvoraussetzung für das Studium ist der Besitz der
                        Hochschulzugangsberechtigung. Grundsätzlich ist auch ein <link
                            xlink:href="https://www.kmk.org/themen/hochschulen/studium-und-pruefungen/lebenslanges-lernen.html"
                            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">Studium ohne
                            Hochschulreife</link> unter bestimmten Voraussetzungen möglich. Zum Teil
                        genügen eine Ausbildung sowie mehrjährige Berufserfahrung oder eine
                        anderweitige Prüfung für die Zulassung zu einem fachspezifischen
                        Studienfach. Weiterhin können Studienfächer andere Zulassungsvoraussetzungen
                        beinhalten, die für eine Bewerbung erfüllt werden müssen. Für
                        zulassungsbeschränkte Studienfächer sind ggf. weitere Auswahlverfahren
                        (Vorabverfahren, Nachrückverfahren) relevant, in denen Studienplätze in
                        Studienfächern mit Numerus Clausus vergeben werden.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Zulassungsbeschränktes Studienfach</entry>
                    <entry>Für ein zulassungsbeschränktes Studienfach steht nur eine begrenzte
                        Anzahl von Studienplätzen zur Verfügung. Die Studienfächer Medizin,
                        Zahnmedizin und Tiermedizin sind in der Regel zulassungsbeschränkt und
                        Studienplätze werden über die SfH vergeben. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Zweitstudium</entry>
                    <entry>Ein Zweitstudium ist kein konsekutives Studienfach (wie im Fall eines
                        Masterstudiums nach Bachelorabschluss), sondern ein grundsätzlich
                        eigenständiges (neues) Studium. Bei Aufnahme eines Zweitstudiums lassen sich
                        ggf. Leistungen aus dem Erststudium anerkennen und eine Einstufung in ein
                        bestimmtes Fachsemester erreichen.</entry>
                </row>
            </tbody>
        </tgroup>
    </informaltable>
</appendix>
